\chapter{Desarrollo del proyecto}
\label{chap:metodos}


\drop{U}{na} vez introducido el contexto en el que este proyecto se
desarrollará así como las áreas de conocimiento y tecnologías
abarcadas por el mismo, este capítulo detallará la solución
propuesta a cada uno de los objetivos marcados al comienzo de este
documento. Este capítulo se organizará en tres secciones principales,
una por cada área de conocimiento diferenciada.


\section{Modelado de Conocimiento}

El trabajo abordado en esta sección es de alguna manera transversal al
resto de  las áreas de  este proyecto porque  de alguna manera,  de la
calidad o corrección del  conocimiento modelado dependerá la capacidad
del  sistema para derivar  nueva información  y para  tomar decisiones
acertadas para cada contexto.

La  tarea de  modelado de  conocimiento se  puede concretar  en  la de
modelado  de  conocimiento del  dominio  del  problema  y modelado  de
conocimiento específico. Así, el conocimiento del dominio del problema
está relacionado  con toda  aquella información genérica  que describe
una ciudad inteligente en términos generales. Después, el conocimiento
específico   se  refiere   aquí  a   conocimiento  contextual   y  más
concretamente  a  la  distribución   espacial  de  una  ciudad  y  los
dispositivos  (sensores y actuadores)  específicos desplegados  en esa
ciudad. Por  lo tanto, esta  tarea genérica de modelado  de conocimiento
implícitamente  implica   utilizar  una  serie   de  herramientas  que
simplifiquen la determinación de si la ontología estudiada se ajustaba
a  los requisitos  iniciales,  una vez  elegida  esta, traducir  dicha
información  a la  base  de conocimiento  para  finalmente diseñar  un
sistema  de traducción  automático  para convertir  información de  la
distribución de calles y coordenadas GPS de una ciudad en conocimiento
específico  de una  base  de conocimiento.  Toda  esta información  se
describe detalladamente a continuación.

\subsection{Herramientas empleadas}
\subsubsection{Protégé}

La elección  de esta herramienta para el  tratamiento del conocimiento
de  la  Smart  City  se  basa  en  las  múltiples  ventajas  que  esta
proporciona. Una de la principales se deriva de su disponibilidad como
software libre y por lo tanto de lo extendido de su uso.

Protégé  ofrece una  interfaz de  usuario bastante  atractiva,  ya que
divide  en diferentes  pestañas las  distintas partes  que  forman una
ontología: entidades, clases y objetos.  Esto permite que el manejo de
la información se realice de forma más sencilla y cómoda.

Además  permite la  creación  y visualización  de  gráficos, tablas  y
diagramas  de  una  ontología,  clarificando la  estructura  que  esta
presenta. También se  puede llevar a cabo la  importación, inclusión y
configuración de un proyecto de  texto, una base de datos o \acs{RDF},
a la vez que se genera el archivo HTML de un proyecto.

Otra ventaja  que posee  es la posibilidad  de incluir un  proyecto ya
existente  en uno  actual, permitiendo  la creación  de un  proyecto a
partir de otros anteriores.

Los datos  de la  Smart City se  encuentran almacenados en  un archivo
cuya   extensión   es  \acs{OWL}.   Esta   información  se   encuentra
estructurada en  formato \acs{XML}, teniendo un formato  similar a las
ontologías creadas  en \acs{RDF}.  A través de  la ontología  SOFIA se
consigue un modelado del dominio  de las ciudades inteligentes, de tal
manera  que todos  los  conceptos existentes  y  relevantes que  hagan
referencia a las ciudades inteligentes se encuentran contenidos aquí.

Con  la instalación de  Protégé finalizada,  se procede  a la  carga y
análisis de la ontología SOFIA para ciudades inteligentes. A través de
esta  se  permite  tener  un  lenguaje  común  sobre  el  conocimiento
existente en las ciudades inteligentes. La información que presenta se
encuentra  estructurada y  organizada de  tal manera  que  resulta más
cómodo y práctico su uso.

En  la actualidad,  existen  múltiples sistemas  específicos que  sólo
engloban algunas necesidades de los  ciudadanos y de las ciudades. Sin
embargo, con  SOFIA se consigue  la monitorización y  control completo
del entorno inteligente de una  ciudad.  El objetivo de esta ontología
es la ampliación del rango  de información actual de las ciudades para
producir  así   una  mejora   significativa  de  las   capacidades  de
monitorización y control a través de la integración de nuevos sistemas
junto  con  los  tradicionales  para  así  conseguir  este  propósito.
También se  produce una mejora de  las redes de sensores  o de ciertos
servicios como la información  multimedia y las medidas proporcionadas
por los usuarios, el equipo de mantenimiento, los agentes de policía o
la administración  municipal, a través  de un conjunto  heterogéneo de
dispositivos inalámbricos.

La  ontología   SOFIA  comprende   un  amplio  conjunto   de  sensores
heterogéneos  (polución, indicadores  de  alergias, tráfico,  cámaras,
condiciones atmosféricas,  monitorización de salud,  etc.), que pueden
ser  desarrollados  de manera  estática  o  embebidos en  dispositivos
móviles (como teléfonos móviles o PDAs).

El empleo de  Protégé es necesario para poder  tratar la ontología que
contiene  la  información estandarizada  y  estructurada  de la  Smart
City. A través de esta  herramienta se ven reflejadas todas las clases
identificadas  en la ciudad  inteligente, así  como sus  propiedades y
relaciones.

En esta  ontología se ha  empleado la clase  que viene por  defecto en
Protégé, (\textit{clase  Thing}), para albergar al  resto de entidades
(ver  Figura~\ref{figs/estructuraSofia}).   A  su vez,  cada  subclase
puede  contener otras,  teniendo cada  una  de ellas  una anotación  y
opcionalmente, una  descripción. En las anotaciones  aparece una breve
explicación de la función de esa clase determinada, mientras que en la
descripción que aparece en algunas clases, se detalla cual es la clase
a la que pertenece.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{estructuraSofia.png}
\caption{Visualización de algunas entidades de la ontología SOFIA con Protégé}
\label{figs/estructuraSofia}
\end{center}
\end{figure}

Además  Protégé  también  cuenta  con  una  pestaña  que  muestra  las
relaciones   existentes    entre   las   distintas    entidades   (ver
Figura~\ref{figs/propiedadesSofia}). Esto resulta  de mucha utilidad a
la hora de trabajar con SOFIA.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{propiedadesSofia.png}
\caption{Visualización de algunas propiedades de la ontología SOFIA con Protégé}
\label{figs/propiedadesSofia}
\end{center}
\end{figure}

A la  hora de  la visualización gráfica,  Protégé ofrece la  opción de
mostrar un diagrama de la  ontología SOFIA formado por los nodos definidos
y  sus  respectivas relaciones.   Cada  nodo  representa  un objeto  o
entidad del  dominio, mientras que las relaciones  reflejan el vínculo
que      tiene     con      otro     objeto      o      clase     (ver
Figura~\ref{figs/esquemaSofia}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{esquemaSofia.png}
\caption{Ejemplo de visualización esquemática de la ontología SOFIA con Protégé}
\label{figs/esquemaSofia}
\end{center}
\end{figure}

Con el conocimiento de la ontología para Smart City introducido en
Protégé, los conceptos y relaciones contenidos en esta han sido
analizados para posteriormente ser gestionados con el motor de
inferencia Scone. El procesamiento de esta ontología ha dado lugar a
varios archivos cuyo lenguaje de programación utilizado ha sido
LISP. Por un lado se encuentra el archivo «entities.lisp», cuyo
contenido son todas las entidades de la ontología SOFIA. Por otra
parte está el archivo «propierties.lisp», el cual contiene todas las
relaciones existentes entre las entidades de la ontología.

Estos dos  archivos, que serán  posteriormente cargados en la  base de
conocimiento,  son la base  sobre la  que se  construirá el  resto del
conocimiento específico del sistema. 


\subsubsection{OpenStreetMap}

Si bien en la sección anterior se encargaba de modelar el conocimiento
del dominio del  problema, es decir, el conocimiento  general sobre lo
que es una Smart City y los elementos que la componen, esta sección se
encarga  del  conocimiento  específico  o  lo  que  es  lo  mismo,  la
información de una  ciudad específica (en este caso  Ciudad Real). Hay
que tener en cuenta que, aunque este proyecto se ha centrado en Ciudad
Real, el sistema debe desarrollarse desacoplado de la ciudad en la que
pretenda  desplegarse, siendo necesario  automatizar la  generación de
código para que pueda considerarse cualquier ciudad o región de la que
se   conozcan    sus   coordenadas   delimitadoras.

La  principal característica  a la  hora de  elegir \acs{OSM}  para la
elaboración  de  este  proyecto  ha  sido que  sus  datos  pueden  ser
utilizados  libremente, ya  que  estos no  presentan restricciones  de
ningún  tipo.  A  la hora  de  trabajar con  sus mapas,  el empleo  de
\acs{OSM}  ha simplificado  mucho la  tarea debido  a que  no presenta
ninguna limitación  de descarga.   También se ha  tenido en  cuenta la
consideración de que al estar creado por usuarios de todo el mundo, la
información contenida en los mapas  presentan menos errores de los que
se pueden encontrar en cualquier otra herramienta.  Al ser un proyecto
a nivel global, la actualización de los datos se produce de manera más
rápida. Además,  aunque se  hayan detectado inconsistencias  entre los
datos de  una ciudad  y la realidad,  la posibilidad de  corregir esos
datos de manera directa es de gran utilidad.

La descarga  de mapas de \acs{OSM}  se puede realizar  desde su página
web\footnote{\url{http://www.openstreetmap.org/}},  marcando la opción
\textit{Exportar} o, bien seleccionando la  zona del mapa que se desea
descargar de manera manual  o introduciendo las latitudes y longitudes
de la  zona (ver  Figura~\ref{figs/exportarOSM}).  Una vez  elegida la
región que se desea descargar, al pulsar el botón \textit{Exportar} se
descargará un  archivo con extesión \textit{osm} cuyo  contenido es un
\acs{XML} con la información de la zona seleccionada.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{exportarOSM.png}
\caption{Exportación del mapa de Ciudad Real con \acs{OSM}}
\label{figs/exportarOSM}
\end{center}
\end{figure}

En  la siguiente imagen  se puede  ver la  estructura que  presenta el
\acs{XML}        proporcionado        por        \acs{OSM}        (ver
Figura~\ref{figs/calleMata}). Cada  etiqueta \textit{nd} representa un
nodo de la calle de la  Mata. Además posee otro tipo de etiquetas para
indicar el tipo de  vía que es, su nombre y el  número de carriles que
tiene.

Respecto al sentido de la vía, este no venía de manera explícita en el
\acs{XML}, sino que ha tenido que  ser calculado a la hora de realizar
el  parser. Para su  cálculo, de  cada calle  ha sido  necesario coger
todos los nodos  que tenía, almacenarlos en una  lista de adyacentes y
contemplar y tratar los casos que se podían dar.

\begin{itemize}
\item Si de la lista de adyacentes, el primero de estos era un espacio
  en blanco, es decir, toma un  punto de una rotonda, el sentido de la
  calle va desde  la calle sobre la que se  está realizando el cálculo
  hacia el último adyacente de la lista.
\item  Si en  la lista  de adyacentes,  la última  posición es  la que
  contiene un espacio en blanco, es decir, se trata de un punto de una
  rotonda, el  sentido de  la calle va  desde el primer  adyacente que
  aparece en la  lista hasta la calle sobre la  que se está realizando
  el cálculo del sentido de la vía.
\item Si  no es  cualquiera de los  dos casos anteriores,  entonces el
  sentido de la calle irá desde  el primer adyacente de la lista hasta
  el último.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{calleMata.png}
\caption{Ejemplo \acs{XML} Calle de la Mata de Ciudad Real}
\label{figs/calleMata}
\end{center}
\end{figure}

Aunque es un formato que a  priori puede ser comprensible por parte del
usuario, no  resulta fácil a la  hora de trabajar con  él.  Además la
información  de \acs{OSM}  tiene  que  ser almacenada  en  la base  de
conocimiento Scone, ya que es un  requisito necesario a la hora de dar
soporte  al  razonamiento espacio-temporal.   Scone  sólo trabaja  con
código LISP  o basado en  LISP como el  SconeL, por lo que  el formato
\acs{XML}  tiene que ser  traducido, por  lo que  se debe  realizar un
\textit{parser}  para  traducir  la  información de  OpenStreetMap  al
lenguaje  LISP  para   que  se  pueda  llevar  a   cabo  su  posterior
procesamiento en Scone.

Inicialmente  el parser  se realizaba  a  través de  un único  archivo
denominado «osm.py». Posteriormente fue  necesaria la separación de la
información que ofrece  OpenStreetMap en dos archivos. Por  un lado es
necesario  obtener primero todos  los datos  referentes a  cada calle,
como  es  el  nombre, número  de  vías,  etc.,  y  por otro  lado  las
interacciones que  tienen esas calles con  otras, como es  su lista de
adyacentes o el sentido de la calle. El contenido del archivo «osm.py»
puede ser visualizado en el Anexo ~\ref{anexo5}.


Como  bien  se  ha  explicado,  la  separación  ha  dado  lugar  a  la
realización de  dos archivos escritos  en el lenguaje  de programación
Python:  «osm1.py» y  «osm2.py». A  partir  de las  coordenadas de  la
ciudad deseada,  en este caso  se ha trabajado  con el mapa  de Ciudad
Real, se extrae el  \acs{XML} correspondiente que ofrece OpenStreetMap
y  se empieza a  trabajar sobre  él.  La  información es  extraída del
\acs{XML}  de la ciudad,  es parseada mediante  los archivos  «osm1.py» y
    «osm2.py»,   dando  lugar   a  la   generación  de   los  archivos
    «streetsInformation.lisp»         y        «streetsAdjacents.lisp»
    respectivamente. La necesidad de  dividir el proceso de traducción
    en dos etapas, como ya se  ha comentado es porque la generación de
    información  sobre los adyacentes  debe insertarse  en la  base de
    conocimiento  una vez  se haya creado  toda la  estructura del
    callejero de Ciudad Real.

%     Para llevar a cabo la ejecución de «osm1.py» y «osm2.py», una vez
%     situado en la carpeta contenedora del archivo \textit{osm1.py} y
%     \textit{osm2.py}, la ejecución se realiza a través del siguiente
%     comando (ver Listado~\ref{code:ejecucionosm1}).

% \begin{listing}[
%   caption  = {Ejecución del archivo osm.py},
%   label    = code:ejecucionosm1]
% python osm1.py -all
% python osm2.py -all
% \end{listing}

El archivo resultante de la ejecución de «osm1.py»
(\textit{streetsInformation.lisp}) genera por cada calle contenida en
el mapa la siguiente información:

\begin{itemize}
\item Nombre de la vía.
\item Tipo de vía (residencial, peatonal...).
\item Número de carriles de la vía.
\item Longitud y latitud de cada punto que ofrece \acs{OSM} de la vía.
\end{itemize}

El archivo resultante de la ejecución de «osm2.py»
(\textit{adjacentsInformation.lisp}) de cada calle contenida en el
mapa, ofrece la siguiente información:

\begin{itemize}
\item Sus adyacentes.
\item El sentido de la vía.
\end{itemize}

Dado que este proyecto se centra en el razonamiento espacio-temporal,
es imprescindible la obtención de la distribución de las calles de la
ciudad. Para poder realizar el algoritmo de seguimiento de coche,
resulta fundamental conocer tanto los adyacentes que tiene la calle
por donde va el coche, así como sus carriles y direcciones para saber
los posibles giros que ha podido realizar. Además por medio de la
longitud y latitud se puede controlar los puntos por los que va el
coche.

Ambos archivos generados contienen información correspondiente al
conocimiento de la ciudad. Estos son almacenados en la base de
conocimiento de Scone para que junto a la ontología SOFIA se puedan
aplicar razonamientos que den lugar a conocimientos más complejos que
den soporte a la hora de tomar decisiones en lo que respecta al ámbito
del espacio y el tiempo dentro de una ciudad.

Por lo tanto, los archivos LISP generados a partir de la ontología
SOFIA junto con los archivos LISP que contiene la información espacial
obtenida a partir de los mapas que ofrece OpenStreetMap, constituyen
la base de conocimiento sobre la cual se lleva a cabo el razonamiento
espacio-temporal de la Smart City.

\subsubsection{Scone}

La elección de Scone como base de conocimento se basa en que posee la
característica de ser una herramienta de código abierto, junto con su
simplicidad y el alto rendimiento que proporciona. Además, minimiza el
tiempo empleado en la realización de inferencias, obteniendo
excelentes resultados.

La herencia que proporciona también es considerada como una ventaja a
la hora de emplear una base de conocimiento, ya que permite el ahorro
de tiempo y la reutilización de términos ya incluidos en una
\acs{KB}. Asimismo, considera la posibilidad de crear excepciones y anular
explícitamente parte de la información heredada, característica que
no se da en otras bases de conocimiento por considerar que al sistema
se le está extrayendo conocimiento y etiquetarlo como no completo.

La propiedad de múltiple contexto de Scone también ha influido a la
hora de elegir este motor de inferencia, ya que esta característica
supone un gran ahorro de memoria al no tener que disponer por cada
contexto de una base de conocimiento con una copia virtual de todo su
conocimiento.

Para poder realizar las correspondientes inferencias, el motor de
inferencia Scone ha de contener los conocimientos adecuados para poder
realizar sus razonamientos. Para este caso, la información necesaria
es aquella que se encuentra relacionada con el ámbito de las ciudades
inteligentes.  Por medio de los archivos creados en el lenguaje de
programación \textit{Common Lisp} se consigue representar y razonar
sobre el sentido común del conocimiento dentro del campo de las
ciudades.

A la hora de crear los distintos archivos, cada sentencia ha sido
introducida y validada por Scone. En caso de ser incorrecta la
sintaxis, de ya existir o de presentar alguna incongruencia con otra
sentencia ya existente, Scone indicaba el fallo y no permitía su
inserción. En la siguiente imagen se puede ver un esquema de la
estructura que sigue Scone a la hora de definir una calle, con todas
las relaciones que tiene con otras entidades (ver
Figura~\ref{fig:esquemaCalle}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{esquemaCalle.png}
\caption{Ejemplo de representación de una calle en Scone}
\label{fig:esquemaCalle}
\end{center}
\end{figure}

Los nodos, representados mediante círculos, representan entidades de
la base de conocimiento, mientras que las flechas establecen
relaciones entre esas entidades. Como se puede observar este diagrama
sólo representa entidades de tipo genéricas. Los casos individuales de calle se
representan como instancias de una determinada entidad utilizando un
círculo sin relleno y un enlace de tipo «is-a» a la entidad padre.

\section{Razonamiento}
\subsection{Common Sense Reasoning}

La semántica necesaria para describir un contexto real de Smart City
no se satisface únicamente con relaciones de lógica de primer orden,
sino que estas están más próximas a las relaciones de la lógica de
orden superior que difícilmente podrán ser abordadas desde lenguajes
tipo \acs{OWL} o \acs{RDF}. El empleo de la ontología SOFIA no es
suficiente para poder abordar ciertas cuestiones que para el ser
humano resultan evidentes y lógicas. Por ejemplo, ¿cómo podríamos
representar utilizando \acs{OWL} el hecho de que un peatón cree que el
conductor del coche se ha dado cuenta de que el peatón va a cruzar por
el paso de cebra? Este tipo de semántica no se puede representar
utilizando lenguajes como \acs{OWL}, pero sin embargo, es esencial
para poder ofrecer respuestas más inteligentes por parte de la Smart
City.

La implementación de un servicio de seguridad que consista en el
seguimiento en vídeo de un coche necesitará disponer del conocimiento
necesario para elegir la cámara cuyo vídeo habrá de analizarse en
busca del coche en cuestión. Es más, cuando el rango de la cámara ya
no permita capturar más la presencia del coche será necesario pasar a
buscar la imagen de dicho vehículo en otra cámara. Este tipo de
decisiones no se pueden implementar únicamente en términos de
proximidad de una cámara a otra ya que el número de cámaras a analizar
puede ser muy grande. En este sentido es necesario disponer de
conocimiento de sentido común que nos indique que si un coche se
dirige en un determinado sentido por una avenida, continuará en este
sentido salvo que tome alguna salida a derecha o izquierda. La
implementación de un sistema así requeriría no sólo conocimiento de
cómo está distribuida la ciudad en calles si no también conocimiento
del comportamientotípico de los agentes presentes en una ciudad
(peatones, coches, camiones, autobuses, etc.).

La implementación de razonamiento espacio-temporal en una ciudad
requirirá, por lo tanto, no sólo conocimiento de sentido común acerca
del comportamiento típico de los agentes presentes en este contexto,
sino que requirirá también información precisa sobre cómo está
distribuido el espacio en cada contexto concreto, entendiendo por
contexto aquí el de una ciudad concreta.

En este proyecto, los archivos LISP que contienen la información de
SOFIA contienen las entidades y relaciones que se dan en una ciudad
inteligente necesarias para dotar a esta con sentido común. Además,
para realizar el razonamiento espacio-temporal, el espacio del contexo
se realiza en base a la información que ofrece OpenStreetMap. Con
ambos conocimientos introducidos en la base de conocimiento, es
posible llevar a cabo mecanismos de inferencia que den soporte al
razonamiento espacio-temporal. Una vez obtenidas las deducciones más
complejas, la aplicación de un algoritmo en el lenguaje LISP ofrecerá
la información de la siguiente cámara a grabar.

\subsection{Scone}

La herramienta Scone ha sido la encargada de realizar la traducción de
la información que proporciona la ontología SOFIA. El procesamiento de
los distintos conceptos, entidades y relaciones existentes en la
ontología ha dado lugar a la generación de dos
archivos:\textit{entities.lisp} y \textit{properties.lisp}. El primero
de ellos hace referencia a las entidades contenidas en la ontología,
mientras que el segundo hace alusión a las propiedades de esta. La
implementación de una ontología para Smart City en Scone permite una
representación e inferencia eficaz de este ámbito.

En la siguiente imagen (ver Figura~\ref{figs/protegeScone}) se puede
ver un ejemplo de como las entidades \textit{AudioDomain,
  MultimediaDomain} y \textit{Thing} son visualizadas dentro de la
estructura de SOFIA. Además, también se muestra las relaciones
gráficamente que Protégé muestra de estas entidades. Por último
aparece la traducción realizada en el archivo «entities.lisp», el cual
se encuentra almacenado en Scone.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{protegeScone.png}
\caption{Ejemplo de equivalencia entre SOFIA y Scone}
\label{figs/protegeScone}
\end{center}
\end{figure}

La base de conocimiento de Scone también contiene la información de
OpenStreetMap (ver sección \ref{sec:osm}). Este archivo contiene la
información procesada del \acs{XML} que proporciona la herramienta
\acs{OSM}. Incluye las distintas calles y rotondas de Ciudad Real,
indicando el tipo de vía que es, sus adyacentes y el sentido del
tráfico y la dirección de esta.

Por último para terminar de completar la \acs{KB}, además de los archivos
que proporciona Scone, también se ha generado un archivo que alberga
los conceptos que hacen referencia al dominio de una ciudad. En este
se describen los elementos básicos de la ciudad: edificios, vehículos,
peatones, señales... Algunas de estas entidades han sido definidas con
un mayor nivel de detalle, por ejemplo, al vehículo coche se le han
identificado las cuatros ruedas, se le ha agregado la propiedad de que
posee movimiento y se le ha identificado un conductor y en ocasiones
un copiloto. En la siguiente imagen se puede ver un esquema de la
estructura que sigue Scone para indicar que un coche es un vehículo
que tiene ruedas (ver Figura~\ref{fig:esquemaCoche}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{esquemaCoche.png}
\caption{Ejemplo de representación de un coche en Scone}
\label{fig:esquemaCoche}
\end{center}
\end{figure}

En la siguiente imagen se muestra un esquema con el contenido de la
base de conocimiento de Scone. A través de los archivos LISP creados,
junto con los mecanismos de inferencia que proporciona Scone, se ha
conseguido la elaboración de razonamientos más complejos. Los
resultados obtenidos han dado soporte al algoritmo elaborado para
tomar decisiones en lo que respecta a los factores del espacio y el
tiempo (ver Figura~\ref{fig:sconeKB}).

Una vez cargado todo el conocimiento en la base de conocimiento, el
sistema está listo para ser utilizado. Con Scone inicializado, es
posible realizar peticiones obteniendo una respuesta completamente
cierta. En la siguiente imagen se muestra un ejemplo de una petición
realizada a Scone. A esta base de conocimiento se le pregunta por las
calles adyacentes que posee una calle dada. Una vez recibe la
petición, Scone la procesa y devuelve una respuesta (ver
Figura~\ref{fig:adyacentes}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sconeKB.png}
\caption{Esquema de la base de conocimiento de Scone}
\label{fig:sconeKB}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{adyacentes.png}
\caption{Ejemplo de petición realizada a Scone}
\label{fig:adyacentes}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{sconeServer}

El uso de Scone en Emacs hace que sea posible la ejecución de esta
base de conocimiento de manera local. Sin embargo, a la hora de
implementar y desplegar el sistema sobre una plataforma distribuida
esto no sirve. Por ese motivo, en el contexto de desarrollo del
proyecto Civitas (una de las actuales líneas de investigación del
grupo Arco) se han realizado los mecanismos necesarios para adaptar
este servidor, puesto a disposición por el desarrollador de Scone, a
un servicio \acs{ICE}.

Para llevar a cabo dicha adaptación simplemente se implementó un
fachada de código que traduciría las invocaciones \acs{ICE} a invocaciones a
través de un socket.  El «sconeServer» sobre \acs{ICE} se encuentra formado
por lo tanto por los siguientes componentes:

\begin{itemize}
\item \textit{SconeWrapper.ice}: Aquí es donde se encuentra definido
  el módulo «SconeWrapper» y la interfaz «SconeService». Este archivo
  define el método remoto \textit{sconeRequest}, el cual se encarga de
  enviar la cadena que el cliente le pasa como parámetro. Además
  recoge la cadena que el servidor de Scone le devuelve como respuesta
  a la petición enviada. Se puede definir como «un contrato entre el
  cliente y el servidor».
\item \textit{Client.py}: Es el encargado de proporcionarle la
  petición al servidor, en este caso una cadena. Se comunica con los
  métodos de la interfaz «SconeWrapper» a través de un proxy
  específico.
\item \textit{Server.py}: Como se ha mencionado anteriormente, hereda
  de la interfaz definida en «SconeWrapper.ice» por lo que debe 
  implementar el método que esta define. Este método, dada una cadena
  pasada como parámetro, realiza una comunicación utilizando sockets
  con el servidor, el cual se encarga de generar una respuesta,
  también como cadena.
\end{itemize}

Una vez definidos los componentes del servidor \acs{ICE}, se explica el
funcionamiento que tiene el servidor de Scone. El cliente \acs{ICE} realiza
peticiones al servidor \acs{ICE}. Este último actúa como un sirviente que se
comunica con el servidor de Scone.

Al implementar una comunicación remota basada en sockets es posible
probar la comunicación abriendo, por consola, un conexión al puerto
donde el sconeServer está escuchando de tal forma que pueda
verificarse la conectividad del mismo.

La herramienta TELNET se ha utilizado para verificar la disponibilidad
del sconeServer.  El servidor Scone envía la cadena «[PROMPT]» al
cliente para informar al cliente de que está listo para recibir un
comando de Scone. Después de esto, el cliente ya puede enviar una
cadena, que representa un comando de Scone con el caracter salto de
línea (« \textbackslash{n} ») al final. Un ejemplo de sentencia es el
siguiente (ver Listado~\ref{code:cadenaScone}).

\begin{listing}[
  caption  = {Ejemplo de cadena Scone},
  label    = code:cadenaScone]
"(new-indv {actor} {thing})\n"
\end{listing}

Una vez Scone ha obtenido la petición, la procesa y genera la
respuesta al comando recibido, la cual envía hacia el
cliente. Generalmente la mayoría de operaciones de Scone se lleván a
cabo en pequeñas fracciones de segundo, pero este tiempo puede
aumentar si el tamaño de la base de conocimiento es grande.

Dependiendo del comando enviado a Scone, la respuesta generada puede
ser de una o varias líneas. El cliente debe leer la respuesta hasta
que se encuentre otra cadena «[PROMPT]», ya que esta indica el final
de respuesta. Una nueva petición no puede ser mandada si el cliente no
ha terminado de procesar la anterior, incluyendo la lectura de la
cadena «[PROMPT]» final. De no ser así, se podría provocar un
desbordamiento del búfer, haciendo incluso que el cliente se
desconecte automáticamente.

Cuando el cliente ha terminado la sesión actual con el servidor, debe
llamar a la función de desconexión mediante el envío de la cadena
«(disconnect)» al servidor. Llamar a la función de desconexión hace
que el servidor cierre la conexión del socket y que este no envíe
ninguna otra cosa al cliente. Después de enviar la cadena
«(disconnect)» el cliente puede cerrar de forma segura la conexión con
el servidor.

El servidor Scone es de un solo subproceso ya que Scone sólo admite un
usuario a la vez. Esto da lugar a que sólo un cliente pueda conectarse
al servidor Scone a la vez. A continuación se muestra un ejemplo de un
intercambio realizado entre un cliente y un servidor de Scone (ver
Listado~\ref{code:intercambioScone}).

\begin{listing}[
  caption  = {Ejemplo de intercambio entre un cliente y un servidor de Scone},
  label    = code:intercambioScone]
<TCP/IP Connection established>
Server: [PROMPT]
Client: (new-indv {Calle Ciruela} {street})
Server: {common:Calle Ciruela}
Server: [PROMPT]
Client: (new-indv {Calle de la Mata} {person})
Server: {common:Calle de la Mata}
Server: [PROMPT]
Client: (disconnect)
<Connection closed>
\end{listing}

La información relativa a la instalación tanto del servidor \acs{ICE} como
del servidor Scone se encuentra detallada en el Anexo
~\ref{anexo4}. Una vez cargado todo el conocimiento necesario en Scone
y con ambos servidores instalados, es posible realizar peticiones a
Scone desde un ordenador remoto tanto utilizando invocaciones \acs{ICE} como
a través de una conexión al puerto en el que el sconeServer esté
escuchando.

En la siguiente imagen se muestra el mismo ejemplo de petición
realizada a Scone, pero esta vez no de manera local, sino a través del
coneServer directamente al puerto en el que está escuchando. Una
vez que el servidor de Scone se encuentra en ejecución (ver
Figura~\ref{figs/ejecucionSconeServer}), se realiza una conexión
Telnet para poder comunicarse con este. La petición consiste en
solicitar a la base de conocimiento las calles adyacentes dada una
calle específica. Una vez recibida la petición, Scone la procesa y
devuelve una lista con todas ellas (ver
Figura~\ref{figs/peticionSconeServer}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{ejecucionSconeServer.png}
\caption{Ejecución del servidor Scone}
\label{figs/ejecucionSconeServer}
\end{center}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{peticionSconeServer.png}
\caption{Ejemplo de petición realizada al servidor de Scone}
\label{figs/peticionSconeServer}
\end{center}
\end{figure}

\section{Sistema Distribuido}

Las ciudades inteligentes presentan heterogeneidad tanto en las
tecnologías hardware (redes, sensores, servidores, etc. ) como en las
tecnologías software (protocolos, servidores web, sistemas operativos,
etc.). Para que los diversos desarrolladores puedan crear servicios
que doten a la ciudad con inteligencia, deben de ser abstraídos de
dicha diversidad. El empleo de un middleware ofrece a los
desarrolladores mecanismos sencillos y accesos simples a la
información de la Smart city.

A través de ZeroC ICE se dota a la plataforma Civitas con un software
genérico que permite la comunicación entre las distintas tecnologías
que componen una ciudad inteligente. Esto da lugar a que los
desarrolladores puedan llevar a cabo servicios acordes con las
ciudades inteligentes dentro de dicha plataforma. El hecho de que
Civitas emplee ZeroC ICE proporciona varias ventajas tal y como
aparecen detalladas en el trabajo \cite{civitas}:

\begin{itemize}
\item Ofrece un lenguaje de especificación de interfaces, pudiendo
  definir las interfaces necesarias entre la plataforma Civitas y los
  servicios que se deseen establecer.
\item Proporciona las herramientas necesarias para gestionar servicios
  distribuidos, despliegue remoto, distribución de actualizaciones,
  etc.
\item Facilita una plataforma donde los desarrolladores pueden llevar
  a cabo los servicios en los lenguajes de programación que mejor se
  adapten a la funcionalidad del servicio. También ofrece la elección
  del sistema operativo más oportuno.
\item Proporciona servicios básicos (distribución de eventos, servidor
  de servicios, etc.) junto con modelos de seguridad (cifrado de
  comunicaciones, certificados, etc.). Ambos simplifican el desarrollo
  de servicios en la plataforma.
\end{itemize}

A pesar de que Civitas contiene ZeroC ICE, no es la única razón por la
que se ha seleccionado este middleware. A continuación se detallan
otras razones en las que se justifica dicha elección:
\begin{itemize}
\item Se trata de un middleware distribuido orientado a objetos, lo
  cual sigue la estructura más común de un middleware.
\item Se trata de software libre.
\item Ofrece un manejo síncrono y asíncrono de mensajes.
\item Soporta múltiples interfaces.
\item Es independiente tanto de la máquina como del lenguaje de
  programación como del sistema operativo.
\item Ofrece mecanismo de seguridad.
\item Es independiente de la implementación y del protocolo empleado.
\item Ofrece soporte para protocolos de transporte no confiables como.
\end{itemize}

Civitas hace uso de tecnologías semánticas con el fin de obtener y transmitir información de acuerdo a un formato de datos común. Los intercambios de información entre los distintos servicios se realizan de acuerdo a unas características semánticas que Civitas se encarga de proporcionar, consiguiendo así una estandarización dentro del sistema. Por lo tanto, para poder introducir un servicio dentro de Civitas, es necesario utilizar el modelo semántico que proporciona. Todos los servicios de Civitas se ejecutan a través de su modelo semántico. En la siguiente imagen se puede ver como este modelo semántico interactua con el resto del sistema (ver Figura~\ref{fig:esquemaProyecto}). 

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{esquemaProyecto.png}
\caption{Esquema de la interacción del modelo semántico con el resto del proyecto}
\label{fig:esquemaProyecto}
\end{center}
\end{figure}

El modelo semántico de Civitas se encuentra especificado en la
interfaz \acs{SLICE}. Esta se forma, entre otros
componentes, de un diccionario denominado \textit{ThingDict}. Dicho
diccionario se compone por una cadena y una estructura del
tipo \textit{Thing}. Por medio del diccionario se pasa la información
de un objeto \acs{ICE} a otro, siendo necesaria la serialización de
los argumentos.  La serialización es llevada a cabo por medio de la
estructura que contiene el diccionario, es decir, a través de
\textit{Thing}. Esta estructura se encuentra compuesta por dos campos:
en el primero de ellos se debe especificar el tipo de dato a enviar,
en el segundo el valor del tipo anterior.

El \acs{SLICE} de Civitas también incluye la interfaz
\textit{Service}, la cual contiene el método 
\textit{performAction} (ver Figura~\ref{figs/semanticModel}). Al servidor de Scone se le realizan peticiones
preguntando por el servicio de Civitas que es capaz de ofrecer la
siguiente cámara que debe grabar al vehículo. Con la idea de que en un
futuro Scone pueda realizar funciones de composición automática de
servicios, cada uno de los servicios proporcionados por el middleware
deben poderse instanciar de manera ortogonal (es decir, de la misma
manera independientemente del número de argumentos o valores de
retorno que los servicios requieran). El método \textit{performAction}
permite implementar esta abstracción.  La invocación automática de
métodos consiste en realizar las operaciones necesarias sin
intervención del usuario, mostrándole a éste la información final
obtenida tras realizar las invocaciones pertinentes.  En este caso, es
necesaria la invocación automática para poder instanciar el método que
devuelve la siguiente cámara (\textit{getNextCamera}) con el valor
retornado por Scone, en este caso una cadena. A través del método
\textit{performAction} se realizará la instanciación automática,
aunque en este trabajo, la responsabilidad de instanciación de este
método se ha dejado caer sobre el método que dirige el tracking de
vehículos. En cualquier caso es importante hacer notar que la
estructura del sistema está preparada para soportar mecanismos de
instanciación automática\footnote{Aquí nos referimos a instanciación
  automática a aquella llamada a procedimiento que no aparece
  expresamente indicada en el código de ejecución de un programa, sino
  que se hace como consecuencia de una búsqueda en la base de
  conocimiento, de donde se obtendrá el nombre del método y los
  argumentos que éste necesita así como el proxy en el que dicho
  servicio se puede obtener.}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{semanticModel.png}
\caption{Modelo semántico de Civitas}
\label{figs/semanticModel}
\end{center}
\end{figure} 

Por todo lo anterior se puede afirmar que realizar un servicio para
Civitas consiste en desarrollar un servicio en \acs{ICE} pero
implementando la interfaz Civitas y su modelo semántico. Así, el
servicio ofrecido para la búsqueda de la siguiente cámara en cuyo
flujo de vídeo pueda detectarse el coche en seguimiento, se ha
desarrollado implementando esta interfaz.

No puede olvidarse que este servicio además juega también el rol de
cliente cuando realiza peticiones a Scone para la búsqueda de
determinada petición. Por lo tanto, en este proyecto, el servicio
realizado tiene un doble rol Servidor/Cliente. A su vez, este servicio
se comunicará con un servidor externo, el servidor de Scone, para
realizar las búsquedas necesarias que desemboquen en el conjunto de
cámaras en las que habrá de buscarse el coche en seguimiento. En la
siguiente imagen (ver Figura~\ref{fig:estructuraServicios}) se muestra
un esquema de los servicios empleados en este proyecto y sus
relaciones.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{estructuraServicios.png}
\caption{Esquema Cliente/Servidor}
\label{fig:estructuraServicios}
\end{center}
\end{figure}

La creación de un servidor con doble rol ha dado lugar al archivo
\textit{Server\_icegrid.py}. Este archivo se encuentra escrito en el lenguaje de programación Python y se encuentra estructurado de la siguiente manera:

\begin{itemize}
\item Clase \textit{GetNextCameraServiceI}. Implementa la interfaz \textit{Service} del modelo semántico de Civitas. Esta clase está compuesta por los siguientes métodos:
\subitem Método \textit{performAction}. Implementa el método de la interfaz \textit{SemanticModel} de Civitas que, como se ha comentado anteriormente, servirá para una futura instanciación automática de servicios dando así soporte a la composición de servicios..
\subitem Método \textit{getNextCamera}. Algoritmo principal que devuelve la siguiente cámara.
\subitem Método \textit{getAdjacents}. Método que devuelve los adyacentes de una calle concreta.
\subitem Método \textit{senseWay}. Dada una calle específica, comprueba si es de dos sentidos.
\subitem Método \textit{checkTrafficDirection}. Método que verifica si la calle además de ser de un sentido, es del sentido deseado.
\subitem Método \textit{performAction}. Método que determina si la calle es de un tipo correcto de vía donde pueden circular los vehículos (por ejemplo, calle residencial). Ejemplos de calles incorrectas para la circulación de vehículos serían los caminos, los carriles para bicicletas, etc.
\subitem Método \textit{carInScene}.  Comprueba si el coche se encuentra en una determinada calle pasado un tiempo.
\subitem Método \textit{getNearStreet}.  Consigue las calles cercanas al coche desde la última posición que se obtuvo de él.
\subitem Método \textit{sendToScone}. Este método es un cliente empotrado dentro del servidor, haciendo que se adquiera un doble rol. Se encarga de realizar la llamada al servidor de Scone.
\subitem Método \textit{isCameraNearSelectedStreets}. Comprueba si la cámara elegida se encuentra cerca de las calles seleccionadas. 
\subitem Método \textit{enableCamerasNearTo}. Función que activa la cámara cercana a la calle seleccionada. 
\subitem Método \textit{get\_query}. Se encarga de realizar la petición al servicio IceGrid. 
\item Clase \textit{Server}. Esta clase realiza una llamada al sirviente \textit{GetNextCameraServiceI} descrito.
\end{itemize}

Inicialmente el algoritmo diseñado era más sencillo, pero al realizar
pruebas con el se comprobó que no contemplaba ciertos casos que se
daban en algunas calles específicas. Los pseudocódigos del algoritmo
inicial pueden ser visualizados en el Anexo ~\ref{anexo6}.

A continuación, en la siguiente sección se explica la manera en la que
han sido desplegados los distintos servicios de este proyecto.

\subsection{Despliegue}

ZeroC ICE ofrece un servicio denominado \textit{IceGrid} para
facilitar el despliegue, la gestión y la depuración de aplicaciones
distribuidas. Mediante el empleo de este servicio se alcanza un
concepto clave en los sistemas distribuidos: la \textit{transparencia
  de localización}. Esta consiste en ocultar al usuario la separación
de componentes que existe en el sistema distribuido, de tal manera que
pueda percibirlo como todo uno, no como una colección de módulos
individuales. Con la transparencia de localización un cliente puede
contactar con un objeto remoto sin necesidad de saber su localización,
es decir, sin saber ni en qué máquina ni en qué puerto se encuentra.

En este proyecto, el desplieque del sistema distribuido se ha
realizado mediante la interfaz gráfica que proporciona IceGrid. Un
requisito fundamental a la hora de realizar el despliegue de estos
sistemas es contar con un \textit{Registry}. Esta base de datos se
encuentra instanciada en el servicio Locator. En este caso, no es
necesaria la creación de un Registry, sino que será utilizado el que
el grupo Arco tiene desplegado en la máquina «Babel».

Para lanzar la interfaz gráfica se debe introducir la siguiente sentencia en un terminal (ver Listado~\ref{code:guiIceGrid}).

\begin{listing}[
  caption  = {Lanzamiento de la interfaz gráfica de IceGrid},
  label    = code:guiIceGrid]
icegrid-gui --Ice.Config=locator.cfg
\end{listing}

Una vez lanzada la interfaz, se procede a realizar el acceso al registro. En este caso se realiza una conexión a «Babel», que es donde se encuentra el Registry (ver Figura~\ref{fig:conexionBabel}).% El acceso al registro se encuentra
% controlado por un verificador de permisos, denominado \textit{dummy},
% el cual se encarga de realizar la autenticación y autorización de
% usuarios.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{conexionBabel.png}
\caption{Conexión con Babel con IceGrid Admin}
\label{fig:conexionBabel}
\end{center}
\end{figure}

Con el registro realizado, la ventana que aparece a continuación
muestra una vista lógica del sistema distribuido actual. En esta
pantalla se pueden ver todos los nodos del sistema e incluso conocer
información referente a ellos pinchando en los respectivos iconos (ver
Figura~\ref{fig:nodos}). Obviamente, los nodos que aparecen son
aquellos que se encuentran configurados con el Locator asociado al
registro con el que se ha iniciado sesión, en este caso, los nodos
asociados al registro de Babel.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{nodos.png}
\caption{Nodos del sistema distribuido de este proyecto}
\label{fig:nodos}
\end{center}
\end{figure}

Cada nodo tendrá sus propios servidores, los cuales siguen una
plantilla concreta creada con anterioridad. En este caso, hemos
utilizado la instancia del servicio \textit{IcePatch2} que se
encuentra desplegada en la máquina \textit{szpilman}, también del grupo
Arco. IceGrid emplea el servicio \textit{IcePatch2} para realizar en
cada nodo del sistema el despliegue del software necesario, de esta
manera podemos garantizar la simplificación del proceso de despliegue
de estos servicios en otros nodos. En la plantilla se especifica la
ruta absoluta del directorio donde se encuentran los archivos
binarios.

Los clientes y servidores respectivos al servicio de búsqueda de la
siguiente cámara y del seguimiento del vehículo se encuentran dentro
del nodo \textit{Byron}. Por otro lado se encuentra el servidor de
Scone dentro del nodo \textit{jobs}. Cada uno de los servidores en la
propiedad \textit{Path to Executable} contiene la ruta absoluta donde
se encuentra el archivo que ejecutan.

Cada servidor requiere de un adaptador de objetos y cada adaptador de
objetos requiere una configuración adicional, por lo que hay que
proporcionar a cada uno de ellos los \textit{endpoints} donde debe
escuchar. Además, cada servidor ha sido configurado con dos
propiedades adicionales. La primera de ellas es \textit{Ice.StdOut},
la cual permite almacenar en un archivo y mostrar por pantalla la
salida del servidor. La segunda propiedad es \textit{Ice.StdErr} y
sigue el mismo procedimiento que la anterior, pero esta vez recogiendo
los errores que pueden surgir durante la ejecución de cada servidor.

Una vez preparado todo el escenario, antes de realizar la ejecución de
los binarios es necesario el despliegue de estos en cada nodo. Este
despliegue se realiza gracias a la instancia del servicio IcePatch
realizada, ejecutando \textit{Patch Distribution} a todo el
sistema\footnote{Esta opción se encuentra en \textit{Tools -
    Application - Patch Distribution}.}. Es importante saber que si se
modifica y recompila alguno de los archivos, el sistema debe ser de
nuevo desplegado.

Para ejecutar cada uno de los clientes y servidores, se debe pulsar el
botón derecho del ratón y seleccionar la opción «Start». En este caso,
el primer nodo que se debe desplegar es el servidor
\textit{SconeWrapper}. En la siguiente imagen se puede ver como se
produce el despliegue de los servidores (ver
Figura~\ref{fig:ejecucionNodos}). Si todo funciona correctamente
aparecerá sobre cada nodo un símbolo de «play» y su estado pasará de
\textit{Inactive} a \textit{Active} (ver
Figura~\ref{fig:sistemaDesplegado}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{ejecucionNodos.png}
\caption{Ejecución de los nodos del sistema distribuido}
\label{fig:ejecucionNodos}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sistemaDesplegado.png}
\caption{Servidores del sistema distribuido desplegados}
\label{fig:sistemaDesplegado}
\end{center}
\end{figure}

Todos los servidores del nodo Byron emplean el servicio que \acs{ICE} ofrece
para la publicación-suscripción de eventos, es decir, utilizan el
servicio \textit{IceStorm}. Este nodo contiene el servicio que realiza
el seguimiento del vehículo suscrito a un canal de eventos
(«civitas.vehicleTracker»). Este servicio se encarga de publicar
eventos en el canal mientras el vehículo se encuentre localizado. En
el momento en el que este deje de publicar, se espera un tiempo
prudente, y en caso de seguir sin eventos se procede a la activación
del algoritmo que realiza la búsqueda del vehículo en otra
cámara. Además tambien cuenta con el servicio que realiza la búsqueda
de la siguiente cámara. Cuando el vehículo deja de estar localizado,
este servicio es activado. Al igual que el anterior, se encuentra
suscrito al canal de eventos de IceStorm.

A continuación se muestra una imagen donde se puede comprobar como el
sistema distribuido realiza la función deseada, es decir, como se
produce la pérdida del vehículo y como a través de los
publicadores-suscriptores de eventos se consigue localizar el coche en
otras cámaras (ver Figura~\ref{fig:sistemaFuncionando}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sistemaFuncionando.png}
\caption{Funcionamiento del sistema distribuido}
\label{fig:sistemaFuncionando}
\end{center}
\end{figure}



%Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
%End:
